\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{fullpage,graphicx,fancyhdr,eurosym,xcolor,xspace}

%\oddsidemargin 0.0in
%\evensidemargin 1.0in
%\textwidth 6.0in
%\headheight 1.0in
\topmargin -0.5in
\textheight 8.5in
%\footheight 1.0in

\renewcommand{\headheight}{1.4in}
\setlength{\headwidth}{\textwidth}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\includegraphics[height=0.60in]{PPgSC.png}\\ \vspace*{34pt}\ }% empty left
\fancyhead[C]{\sc Universidade Federal do Rio Grande do Norte \\ 
Centro de Ciências Exatas e da Terra \\
Departamento de Informática e Matemática Aplicada\\
\ \\
DIM0806 --- Prova de proficiência --- Gabarito \\ [-3pt]} 
\fancyhead[R]{} % right
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{\textsc{Pós-graduação em Sistemas e Computação --- UFRN}}
\fancyfoot[R]{\thepage/\pageref{LastPage}}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{listings}
\lstset{
  language=C,
  %basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  %keywordstyle=\footnotesize\bfseries\sffamily,
  keywordstyle=\footnotesize\bfseries\sffamily,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\footnotesize,
  stepnumber=1,
  numbersep=5pt,
  backgroundcolor=\color{blue!05},
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  escapeinside={\%*}{*)}
}

\begin{document}

\vspace*{0.5cm}

{\bf Nome:} \hrulefill

\vspace*{0.5cm}

{\bf Assinatura:} \hrulefill

\vspace*{1.5cm}


\begin{center}\bf
POR  FAVOR,  LEIA  AS  SEGUINTES  INSTRUÇÕES:
\end{center}
\begin{itemize}
\item Esta é uma  prova individual.  É expressamente proibida consulta
  a   qualquer  tipo   de  material   didático,  assim   com  utilizar
  dispositivos eletrônicos (inclusive  aparelho de telefonia celular e
  calculadora) e acessar à Internet.   Mantenha em cima da mesa apenas
  lápis, caneta e borracha.

\item Por  favor, desligue o seu  telefone celular ou o  ajuste para o
  modo silencioso.

\item Você terá \textbf{180 minutos} para responder todas as questões.

\item O valor em pontos de  cada questão é indicado na tabela no final
  desta folha.

\item Não será permitida qualquer pergunta referente à prova durante a
  execução da mesma. 

\item
Boa sorte!
\end{itemize}

\begin{center}\large
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|} \hline
{\bf Quest\~ao} & {\bf  A} & {\bf B} & {\bf C} & {\bf D}  & {\bf E} & {\bf F} \\ \hline\hline
{\bf Max}            &       $2$ &     $2$ &      $2$ & $2$ & $1$ & $1$ \\ \hline
{\bf Pontos}        &              &  & & &           &             \\ \hline
{\bf TOTAL}       & \multicolumn{6}{|c|}{}      \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage

\section*{Exercício A --- FizzBuzz}

Escreva um programa que imprime os números de 1 a 100, mas que, para
os múltiplos de três, imprime \lstinline{Fizz}, para os múltiplos de
cinco, imprime \lstinline{Buzz}, e para aqueles números que são ao
mesmo tempo múltiplos de três e cinco, imprime \lstinline{FizzBuzz},
ao invés do número.

\begin{quote}
  The ``Fizz-Buzz test'' is an interview question designed to help
  filter out the 99.5\% of programming job candidates who can't seem
  to program their way out of a wet paper bag. The text of the
  programming assignment is as follows:

(\url{http://c2.com/cgi/wiki?FizzBuzzTest})
\end{quote}

\lstinputlisting{fizzbuzz.c}

\newpage

\section*{Exercício B --- Inversão de lista simplesmente encadeada}

Considere a seguinte definição de tipo em linguagem C, que pode ser
usada para implementar uma estrutura de dados básica chamada ``lista
simplesmente encadeada'':

\lstinputlisting{pg-typedef.c}

\noindent\textbf{Exemplo:} a seguinte sub-rotina calcula e
retorna o número de elementos de uma lista simplesmente encadeada:

\lstinputlisting{pg-length.c}

\noindent Defina uma sub-rotina \lstinline{Tlist list_reverse (Tlist list)} que altera \lstinline{list} invertendo a posição de seus
elementos (o primeiro vira último, o segundo penúltimo,
etc.) e retorna a lista resultante.


\lstinputlisting{pg-reverse.c}

\newpage

\section*{Exercício C --- Percurso em árvore binária de busca}

Considere a seguinte definição de tipo em linguagem C, que pode ser
usada para implementar uma estrutura de dados básica chamada ``árvore
binária de busca'':

\lstinputlisting{abb.c}

\noindent Defina uma sub-rotina \lstinline{void btree_print_decreasing(Ttree tree)} que imprime, em ordem crescente,
a lista dos valores na árvore \lstinline{tree} .

\begin{quote}
  A questão não ficou do jeito inicialmente que os docentes
  queriam. Por algum motivo desconhecido, deixamos o adjetivo
  ``crescente'' ao invés do adjetivo ``decrescente'' no enunciado do
  exercício.

  Abaixo segue uma solução para imprimir os valores em ordem
  \emph{decrescente}. Para que a impressão seja realizada em ordem
  crescente, basta inverter as duas chamadas recursivas.
\end{quote}
\lstinputlisting{abb-print-decreasing.c}

\newpage

\section*{Exercício D --- Ordenação de arranjo}

\noindent\textbf{1.} Defina uma sub-rotina que ordena um arranjo. 

\noindent\textbf{2.} Para uma entrada com $N$ itens, indique o número aproximado de
comparações necessárias para executar a sua sub-rotina no melhor caso e no
pior caso.

\noindent\textbf{3.} Exiba uma entrada com $N = 5$ onde a sub-rotina tem o menor custo
possível (melhor caso) e o maior custo possível (pior caso).

\vspace*{1cm}

\noindent\underline{Solução}:

\vspace*{0.5cm}

\noindent\textbf{1.} 

Qualquer  método de  ordenação descrito  corretamente consiste  em uma
resposta  correta.   Abaixo,  tem-se   o  pseudocódigo  do  método  de
ordenação por inserção, que ordena um arranjo unidimensional dado como
entrada (e  passado por referência)  em ordem não-decrescente  de seus
elementos:

\vspace*{0.5cm}

\begin{center}
\begin{tabbing}
xxxxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\kill
\textbf{algoritmo} \textit{insertionsort}$( \textbf{ref}~A , n )$ \\
(01) \> \textbf{para} $i$ \textbf{de} $2$ \textbf{a} $n$ \textbf{faça} \\
(02) \>\> $\textit{aux} \leftarrow A[ i ]$ \\
(03) \>\> $j \leftarrow i - 1$ \\
(04) \>\> \textbf{enquanto} $j > 0$ \textbf{e} $A[ j ] > \textit{aux}$ \textbf{faça} \\
(05) \>\>\> $A[  j + 1 ] \leftarrow A[ j ]$ \\
(06) \>\>\> $j \leftarrow j - 1$ \\
(07) \>\> \textbf{fimenquanto} \\
(08) \>\> $A[ i ] \leftarrow \textit{aux}$ \\
(09) \> \textbf{fimpara} \\
\textbf{fim}
\end{tabbing}
\end{center}

\vspace*{0.5cm}

\noindent\textbf{2.}

Para  o  algoritmo   \textit{insertionsort}$()$  acima,  o  número  de
comparações  \textit{entre chaves}  do arranjo  (isto é,  o  número de
execuções de $A[j]  > \textit{aux}$) é igual a $n-1$  no melhor caso e
igual a $(n^2 - n )/2$ no pior caso. Se levarmos em conta a comparação
$j >  0$, temos  $2 \cdot  (n-1)$ e $n^2  - n$,  respectivamente, como
resposta.

\vspace*{0.5cm}

\noindent\textbf{3.}

Uma entrada de melhor caso de tamanho 5 é qualquer arranjo ordenado em
ordem não-decrescente.  Por exemplo, $A[ i ]  = i$, para todo  $i = 1,
\ldots,  5$.  Já  uma entrada  de pior  caso de  tamanho 5  é qualquer
arranjo ordenado em ordem decrescente. Por  exemplo, $A[ i ] = 6 - i$,
para todo $i = 1, \ldots, 5$.

\newpage

\section*{Exercício E --- Estratégias de resolução de problema}

O total máximo possível para percorrer o triângulo abaixo, saindo do
topo e descendo seguindo posições adjacentes é 23.

\begin{center}
\includegraphics[width=2cm]{triangle}
\end{center}

Isto é: $3 + 7 + 4 + 9 = 23$.

Escreva um programa que lê o conteúdo de um triângulo e imprime o
maior total possível seguindo uma rota do topo do triângulo até a
base, sempre seguindo uma posição adjacente na linha imediatamente
abaixo. A entrada do programa é constituída por uma linha com um
número inteiro $0 < M < 50$ (o número de linhas no triângulo), seguida
por $M$ linhas, com $1$, $2$, ... $M$ números inteiros positivos, que
correspondem aos números em cada uma das linhas do triângulo.

Por exemplo, a entrada que corresponde ao exemplo acima é:
\begin{verbatim}
4
3
7 4
2 4 6
8 5 9 3
\end{verbatim}

A saída do programa deve ser uma única linha com o maior total possível. Por exemplo, a saída que corresponde ao exemplo acima é:
\begin{verbatim}
23
\end{verbatim}

\vspace*{1cm}

\noindent\underline{Solução}:

\vspace*{0.5cm}

Denote por  $S_{i,j}$ a maior soma  que podemos obter  ao adicionar os
elementos de um caminho que vai  do elemento da linha $1$ e coluna $1$
ao $j$-ésimo elemento da  linha $i$ do triângulo. \textit{Lembre-se de
  que  o  caminho  deve  consistir apenas  de  elementos  adjacentes}.
Então, se  denotarmos por $t_{i,j}$  o elemento que ocupa  a $j$-ésima
posição  da linha  $i$ do  triângulo, podemos  definir  $S_{i,j}$ pela
seguinte recorrência:
\[
S_{i,j} = \left \{
\begin{array}{ll}
t_{11} & \mbox{se $i = j = 1$} \\
t_{i,j} + S_{i-1,j} & \mbox{se $j=1$ e $i > 1$} \\
t_{i,j} + S_{i-1,j-1} & \mbox{se $j = i$ e $i > 1$} \\
t_{i,j} + \max\{ S_{i-1,j-1} , S_{i-1,j}\} & \mbox{caso contrário}
\end{array}
\right .
\]
Usando  a  recorrência acima,  a  solução  para  o problema  pode  ser
expressa  por $S$,  onde  $S =  \max_{1\le  j\le n}  \{ S_{  n  , j  }
\}$. Logo, um algoritmo eficiente  para o problema pode ser obtido com
o  uso de  Programação Dinâmica  (PD). O  algoritmo mostrado  a seguir
implementa tal solução de forma \textit{bottom-up}:
\begin{center}
\begin{tabbing}
xxxxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\=xxx\kill
\textbf{algoritmo} \textit{soma-max}$( t , n )$ \\
(01) \> $s[ 1 , 1 ] \leftarrow t[ 1 , 1 ]$ \\
(02) \> \textbf{para} $i$ \textbf{de} $2$ \textbf{a} $n$ \textbf{faça} \\
(03) \>\> $s[ i , 1 ] \leftarrow t[ i , 1 ] + s[ i - 1 , 1 ]$ \\
(04) \>\> \textbf{para} $j$ \textbf{de} $2$ \textbf{a} $i-1$ \textbf{faça} \\
(05) \>\>\> $s[ i , j ] \leftarrow t[ i , j ] + \max\{ s[ i - 1 , j - 1  ] , s[  i - 1 , j ] \}$ \\
(06) \>\> \textbf{fimpara} \\
(07) \>\> $s[ i , i ] \leftarrow t[ i , i ] + s[ i - 1 , i - 1 ]$ \\
(08) \> \textbf{fimpara} \\
(09) \> $\textit{max} \leftarrow s[ n , 1 ]$ \\
(10) \> \textbf{para} $j$ \textbf{de} $2$ \textbf{a} $n$ \textbf{faça} \\
(11) \>\> \textbf{se} $\textit{max} < s[ j , n ]$ \textbf{então} \\
(12) \>\>\> $\textit{max} \leftarrow s[ j , n ]$ \\
(13) \>\> \textbf{fimse} \\
(14) \> \textbf{fimpara} \\
(15) \> \textbf{devolva} \textit{max} \\
\textbf{fim}
\end{tabbing}
\end{center}

As  variáveis $t$ e  $s$ representam  arranjos bidimensionais  com $n$
linhas e $n$ colunas. Em particular, o arranjo $t$ contém os elementos
do  triângulo.  A  complexidade  de tempo  de \textit{soma-max}$()$  é
$\Theta(n^2)$.

\newpage

\section*{Exercício F --- NP-completude}

Enuncie um problema NP-completo.

\vspace*{1cm}

\noindent\underline{Solução}:

\vspace*{0.5cm}

Este problema admite várias soluções corretas. Em particular, qualquer
enunciado  correto   de  um   problema  NP-completo  é   uma  resposta
correta. Tal enunciado contém a descrição de uma \textit{instância} do
problema e  uma \textit{pergunta}, que pode ser  respondida apenas por
``sim'' ou ``não''.  Por exemplo,  a descrição de instância e pergunta
abaixo definem o problema NP-completo \textit{set splitting}:
\begin{itemize}
\item \textbf{INSTÂNCIA}: Uma coleção $C$ de subconjuntos de um
  conjunto finito, $S$.
\item  \textbf{PERGUNTA}:   Existe  uma   partição  de  $S$   em  dois
  subconjuntos, $S_1$ e $S_2$, tal  que nenhum subconjunto em $C$ está
  inteiramente contido em $S_1$ ou $S_2$ ou ambos?
\end{itemize}

\label{LastPage}

\end{document}
